\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}

\begin{document}

\title{Architecture du processeur}
\author{Baptiste Lefebvre, Li-yao Xia, Antonin Delpeuch}
\date{\today}

\maketitle

\section{Architecture}

\subsection{Fonctionnement}

L'heure est représentée dans un compteur qui est incrémenté
périodiquement indépendemment de toute instruction.
On dispose également d'une file de priorité qui stocke des paires $(date,
adresse)$ : quand l'heure actuelle correspond à celle en tête de file, le
code à l'adresse correspondante est exécuté. Ce code est écrit dans le
langage assembleur décrit ci-dessous. Il est stocké dans une ROM.

Cette file est gérée directement au niveau matériel avec un r\'{e}seau de
tri. Ce tri se parallélise et est donc plus rapide que les tris classiques.

Cette file permet de gérer les exceptions du calendrier : par exemple,
pour rajouter un jour les années bissextiles, on insère dans la file un
évènement à la date du 28 février de la prochaine année bissextile,
qui permettera de mettre à jour la date correctement et d'insérer un nouvel évènement pour
le prochain 28 février d'une année bissextile.

\subsection{Mémoire}

On a une RAM de petite taille (par exemple pour stocker les résultats
intermédiaires des calculs).

Les registres sont :
\begin{itemize}
\item Les registres d'entrée (accessibles en lecture uniquement)
\item Les registres de sortie (pour l'afficheur 7 segments)
\item Les registres de calcul
\item Un registre pour l'adresse de l'instruction courante
\end{itemize}

\section{Jeu d'instructions}

On a deux types de données : des entiers et des dates, les durées étant
stockées dans l'un des deux.

\begin{itemize}
\item Lire dans la RAM
\item Écrire dans la RAM
\item Saut (in)conditionnel
\item (Pas de \texttt{jal})
\item Opérations arithmétiques :
\begin{itemize}
\item Addition (entier $+$ entier, date $+$ entier, date $+$ date)
\item Soustraction (idem)
\item Multiplication (entier $\times$  entier, entier $\times$ date)
\item Division
\item Modulo
\item Comparaison
\end{itemize}
\item Conversion entier / date
\item exit
\item Affichage arbitraire sur l'écran de la montre ($n$ bits)
\item Insertion d'un élément dans la file
\item Un \texttt{nop} !
\end{itemize}

\end{document}


