\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}

\begin{document}

\title{Réalisation du simulateur de netlists}
\author{Baptiste Lefebvre, Li-yao Xia, Antonin Delpeuch}
\date{\today}

\maketitle
%\normalsize

\section{Algorithme}

Nous avons implémenté l'algorithme suggéré au cours du TP1.
La netlist représentée sous forme d'arbre de syntaxe abstraite définit un graphe des dépendances : un arc joint $a$ à $b$ si connaître la valeur de $a$ est nécessaire pour calculer celle de $b$.
On réalise un tri topologique pour déterminer dans quel ordre il faut calculer les valeurs des variables de sorte qu'on n'ait besoin que de valeurs déjà calculées à chaque étape.

Dans les exemples suivants, on a représenté les variables d'entrée dans le graphe, en pratique elles n'ont pas besoin d'y figurer.

\begin{figure}[h]
    \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,
                            semithick]
\tikzstyle{every state}=[]

\node[state]         (A)                    { a };
\node[state]         (L5) [below left of=A] {\_l\_5};
\node[state]         (L4) [below left of=L5] {\_l\_4};
\node[state]         (R)  [right=of L5] { r };
\node[state]         (L1) [below right of=R] {\_l\_1};
\node[state]         (L3) [right=of L1]  {\_l\_3 };
\node[state]         (C)  [below of=L5] { c };
\node[state]         (S)  [right=of C]  { s };
\node[state]         (B)  [below right of=C] { b };

\path (L5) edge             node {} (L4)
           edge             node {} (C)
      (L4) edge [bend left]  node {} (A)
           edge [bend right] node {} (B)
      (R)  edge             node {} (L5)
           edge             node {} (L3)
      (L1) edge [bend right] node {} (A)
           edge [bend left]  node {} (B)
      (L3) edge [bend right]  node {} (A)
           edge [bend left]  node {} (B)
      (S)  edge              node {} (C)
           edge              node {} (L1);
\end{tikzpicture}
\caption{Le graphe obtenu à partir de la netlist \texttt{fulladder.net}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=0.8cm,
                            semithick]
\tikzstyle{every state}=[]

\node[state]         (A)                    { a };
\node[state]         (B)  [right=of A] { b };
\node[state]         (C)  [right=of B] { c };
\node[state]         (L4) [right=of C] {\_l\_4};
\node[state]         (L5) [right=of L4] {\_l\_5};
\node[state]         (L3) [right=of L5]  {\_l\_3 };
\node[state]         (L1) [right=of L3] {\_l\_1};
\node[state]         (R)  [right=of L1] { r };
\node[state]         (S)  [right=of R]  { s };

\path (L5) edge             node {} (L4)
edge [bend right]  node {} (C)
      (L4) edge [bend left]  node {} (A)
           edge [bend right] node {} (B)
           (R)  edge [bend left] node {} (L5)
           edge [bend right] node {} (L3)
      (L1) edge [bend right] node {} (A)
           edge [bend left]  node {} (B)
      (L3) edge [bend right]  node {} (A)
           edge [bend left]  node {} (B)
           (S)  edge  [bend right]  node {} (C)
           edge  [bend left] node {} (L1);
\end{tikzpicture}
\caption{Le même graphe après tri topologique}
\end{figure}


\section{Implémentation}

Nous avons réutilisé le parser et le lexer fournis dans le TP1, ainsi que les types définis dans \texttt{netlist\_ast.ml}.
Nous avons écrit le reste, en séparant le code (dans la mesure du possible) en modules indépendants.
Les variables sont converties en entiers afin de faciliter l'écriture
du simulateur dans l'ensemble.
\begin{itemize}
    \item \texttt{Graph} : représentation des graphes et tri topologique ;
    \item \texttt{Netlist\_proxy} : traduction des noms de variables en entiers, extraction des dépendances ;
    \item \texttt{Tape} : gestion des opérations \texttt{RAM} et \texttt{ROM} ;
    \item \texttt{Scheduler} : jointure entre \texttt{Graph} et \texttt{Netlist\_proxy}.
\end{itemize}

\section{Problèmes rencontrés}

Notre programme simule effectivement les circuits
simples comportant des registres.
\begin{itemize}
    \item L'ajout de registres et de nappes de fils n'a pas posé de
grosse difficulté.
    \item Nous avons aussi tenté de prendre en compte les RAM et ROM,
apparement en avance par rapport au calendrier, mais nous n'avons pas
compris leur fonctionnement dans la netlist ;
    \item Le fichier ram.net pose problème : $\_l\_14 =
CONCAT(\_l\_9\_19,*), \_l\_9\_19 = AND(\_l\_7\_21,*), \_l\_7\_21 =
SELECT(0,\_l\_14)$, où $\_l\_7\_21$ et $\_l\_9\_19$ semblent au final
correspondre à un même fil dans la nappe $\_l\_14$.
\end{itemize}

\section{Améliorations possibles}

\begin{itemize}
    \item Support des opérations RAM et ROM ;
    \item Mode de traitement par lot (pour calculer d'un seul coup les sorties après $n$ cycles sur un jeu d'entrées) ;
    \item Lecture des données plus propre (elle est en boucle
infinie pour l'instant) ;
    \item Mieux séparer les fonctions dans des modules différents ;
    \item Optimisation de notre programme en vitesse d'exécution.
\end{itemize}

% \section{Autre chose ?}


\end{document}


